老 貓 - 陶傑

老 貓 - 陶傑

美國洛杉磯一隻16歲的橙色短毛貓在住宅車庫門口遭遇兩隻豺狼圍堵。

豺狼幾次想進攻，但是老貓臨危不懼，以一敵二，向豺狼發動進攻，一邊發出怒吼，一邊伸爪猛撲，結果兩隻豺狼反而嚇得落荒而逃，老貓毫髮無損。

主人在屋內觀戰，本來準備隨時衝出家門援救，想不到自己的貓大發神威，短片放上網，人人激賞。

雖然豺狼個子也很小，卻是野生獵食動物，而貓只是家養的寵物，加上已經年邁，從戰鬥的起跑線來看，貓已經輸了。

老貓為什麼能取勝？是一個引人入勝的生態社會學問題。

豺狼溜到住宅區覓食，白天不敢明目張膽，只能夜間出動，是素來偷摸的習性導致，必然鬼鬼祟祟，因此氣勢上先輸一籌。

貓生性喜歡外出，到處串門，用腳印自製勢力範圍，對自己活動的社區瞭若指掌，見慣世面，心理強大，面對外敵入侵，立即激發自我捍衛的本能，這便是勇氣。

加上美國民風強悍，貓似主人形，美國普通居民，許多人擁槍，勇於自衛。老貓年有十六，見慣周圍的人都是勇武善鬥之輩，基因耳濡目染，遇到外敵，第一反應是進攻，而不是逃走。

「進攻是最佳的防守」，美式足球和籃球都推崇這種戰術，上帝獎勵自我伸張的勇氣，連貓也不例外。

當然還有可能，是這隻貓知道自己背後有一個強大的主人可以依靠，主人在乎牠的性命，必要時一定會出手。但對面的兩頭豺狼是孤魂野鬼，無依無靠，死了也沒有人心痛，在決鬥時必然缺乏後勁。一貴一賤，孰勝孰負，是明擺的結果。

敵人出現了，第一選擇，先不要是「逃跑」。你逃了，本來是你的地盤，就會被那兩隻豺狼霸佔。棄守容易收復難，這隻貓一定有想過，而且以動物的本能，片刻之間，沉着計算，自己有幾多本錢，對方有多少勝算。

而且先不要以為主人會拿出一管槍來挺你。他在，但盡量不要勞煩他。有時候不必事事都講大智慧和大理論，只要在關鍵的一刻，有一點小小的勇氣，就可以創造歷史。

這個世界上，有三億隻狗，活在西方文明世界，在美國，全國有家貓八千六百萬，有「社區貓」（即是一家商店或學校養着的貓）共三千萬，牠們的日子都過得很好，但好日子不都是天上掉下來的鮮魚，偶爾也要由你自己，賺回來。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

下一則
下一則
美國傳媒不愛國 (左丁山)